\subsection{当初研究計画及び研究成果}
% begin 研究計画最終年度の応募の計画と成果
この研究計画では, 木曽観測所で開発した広視野 CMOS カメラ「トモエゴゼン」をもちいて流星の分光観測を実施することで, 惑星間空間ダストの組成データベースを作成する. 1--2 年目に微光流星を分光観測するための手法を確立し, 残りの期間を使用してサーベイ観測を実施する予定である. 微光流星の観測的研究という観点では着実に成果を挙げており, トモエゴゼン試験機をもちいた流星観測\citep{5:2019P&SS..165..281O}, および京都大学 MU レーダとの微光流星同時観測\citep{5:2020arXiv200808942O}をそれぞれ論文として出版した. また 2019 年 11 月には MU レーダとの新たな同時観測プログラムを実施しており, 現在論文化に向けて解析を進めている. 分光観測については, 計画を一部変更してデータ解析手法の再検討をおこなった. 試験用のデータを新たに取得して分光データから組成情報を引き出す手法の開発を進めている. 分光観測サーベイを行うための環境整備としては十分な成果を達成している.
% end 研究計画最終年度の応募の計画と成果

\vspace*{1zw}
\subsection{前年度応募する理由}
% begin 研究計画最終年度の応募の理由
分光サーベイ観測の実施は本来の計画よりも遅れている. 主な原因は観測所のスケジューリングに起因するものである. 重力波対応天体フォローアップなどの優先度の高いプログラムが想定よりも多く実施されたこと, および新型コロナの影響によりスケジューリングを柔軟に調整することができなかったことである. 本来の計画を残りの 1 年間に圧縮することは現実的ではない. 一方で, 本年度までの研究によって木曽観測所「トモエゴゼン」によって微光流星の分光観測をするための技術開発および環境整備は十分に達成している. また, 木曽観測所では「トモエゴゼン」を 10 年スケールで長期運用することを想定しており, 本研究の観測を長期的に継続実施することは可能である. \textbf{当研究で要求される開発がほぼ完了していること, 継続して観測を実施することで最終的な科学目標を達成できる見込みがあることから, 前年度応募をする方がより多くの科学的アウトプットが見込めると判断した.}
% end 研究計画最終年度の応募の理由


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem[Ohsawa et al.(2019)]{5:2019P&SS..165..281O}
  Ohsawa, R. et al.\ 2019, P\&SS, 165, 281
\bibitem[Ohsawa et al.(2020)]{5:2020arXiv200808942O}
  Ohsawa, R. et al.\ 2020, P\&SS (accepted)
\end{thebibliography}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../kiban_c"
%%% End:
